% Modelo de TCC do Bacharelado em Ciência da Computação da UNIFESP 
  % Baseado no Modelo de Documentos Academicos do ABNTex2  

\documentclass[	12pt, Times, openright, twoside, a4paper, english, brazil]{abntex2}

% ---
% Pacotes fundamentais 
% ---
\usepackage{cmap}				% Mapear caracteres especiais no PDF
%\usepackage{lmodern}			% Usa a fonte Latin Modern			
\usepackage{times}
\usepackage[T1]{fontenc}			% Selecao de codigos de fonte.
\usepackage[utf8]{inputenc}		% Codificacao do documento (conversão automática dos acentos)
\usepackage{lastpage}			% Usado pela Ficha catalográfica
%\usepackage{natbib}
\usepackage{indentfirst}			% Indenta o primeiro parágrafo de cada seção.
\usepackage{color}				% Controle das cores
\usepackage{graphicx}			% Inclusão de gráficos
\usepackage{listings}  
\usepackage{pgfplots}
\usepackage{pgfplotstable}
\usepackage{booktabs}
\usepackage{multicol}
\usepackage{placeins}
\usepackage{amsmath}
% ---

% ---
% Pacotes de citações
% ---
%\usepackage[brazilian,hyperpageref]{backref}	 % Paginas com as citações na bibl
\usepackage[alf]{abntex2cite}	% Citações padrão ABNT

\usepackage{calc}
\usepackage{etoolbox}
\robustify\setcounter
\robustify\addtocounter
\robustify\setlength
\robustify\addtolength

% --- 
% CONFIGURAÇÕES DE PACOTES
% --- 

% numeração de figuras e tabelas 
\counterwithout{figure}{section}
\counterwithout{table}{section}

%\renewcommand\tablename{Tabela{\arabic{chapter}.}}

% ---
% configurações dos gráficos
% ---
\pgfplotsset{compat=1.12}
%\usepgfplotslibrary{external}
%\tikzexternalize[shell escape=-enable-write18]
%\tikzsetexternalprefix{images/cache/}
\selectcolormodel{gray}
\usetikzlibrary{patterns}
\pgfplotstableset{
  every head row/.style={before row=\toprule,after row=\midrule},
  every last row/.style={after row=\bottomrule},
  columns/C/.style={fixed, fixed zerofill,precision=2,column type=r,column name={C/OpenMP (ms)}},
  columns/Go/.style={fixed, fixed zerofill,precision=2,column type=r,column name={Go (ms)}},
  columns/Go-B/.style={fixed, fixed zerofill,precision=2,column type=r},
  columns/C Speed up/.style={fixed, fixed zerofill,precision=2,column type=r,column name={C/OpenMP Speed Up}},
  columns/Go Speed up/.style={fixed, fixed zerofill,precision=2,column type=r},
}

\newcommand{\comparecgo}[1]{
  \pgfplotstablegetelem{0}{C}\of{#1} \edef\cbase{\pgfplotsretval}
  \pgfplotstablegetelem{0}{Go}\of{#1} \edef\gobase{\pgfplotsretval}
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          ybar,
          ymin={0},
          width=\textwidth,
          xlabel={Threads},
          ylabel={Tempo (ms)},
          symbolic x coords={1,2,4,8},
          xtick=data,
        ]
        \addplot table [y=C] {#1};
        \addplot[pattern=north east lines] table[y=Go] {#1};
        \legend{C/OpenMP, Go}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  \hspace{0.8cm}
  \begin{minipage}[b]{0.45\linewidth}
    \begin{tikzpicture}
      \begin{axis}[
          width=\textwidth,
          xlabel={Threads},
          ylabel={Speed up},
          ymax={4},
          symbolic x coords={1,2,4,8},
          xtick=data,
          ytick={0,...,5},
          grid=major,
          legend style={at={(0.02,0.98)},anchor=north west},
        ]
        \addplot table[y expr=\cbase  / \thisrow{C} ] {#1};
        \addplot table[y expr=\gobase / \thisrow{Go}] {#1};
        \legend{C/OpenMP, Go}
      \end{axis}
    \end{tikzpicture}
  \end{minipage}
  \pgfplotstabletypeset[
    columns={Threads,C,Go,C Speed up,Go Speed up},
    create on use/C Speed up/.style={create col/expr={\cbase / \thisrow{C}}},
    create on use/Go Speed up/.style={create col/expr={\gobase / \thisrow{Go}}},
  ]{#1}
}

% ---
% configurações das listings
% ---

\renewcommand\lstlistingname{Listagem}
% \renewcommand\thelstlisting{\arabic{lstlisting}}[numberbychapter=false]

\definecolor{dkgreen}{rgb}{0,0.6,0}
\definecolor{gray}{rgb}{0.5,0.5,0.5}
\definecolor{mauve}{rgb}{0.58,0,0.82}

\lstdefinelanguage{go}{
  morekeywords={break,default,func,interface,select,case,defer,go,map,struct,chan,else,goto,package,switch,const,fallthrough,if,range,type,continue,for,import,return,var,uint8,uint16,uint32,uint64,int8,int16,int32,int64,float32,float64,complex64,complex128,byte,rune,uint,int,uintptr,string,bool,true,false},
  sensitive=true,
  morecomment=[l]{//},
  morecomment=[s]{/*}{*/},
  morestring=[b]",
  morestring=[b]',
  tabsize=4,
}

\lstset{
  frame=lines,
  basicstyle=\ttfamily\scriptsize,
  numbers=none,
  numberstyle=\tiny\color{gray},
  breaklines=true,
  breakatwhitespace=true
  tabsize=4,
  showstringspaces=false,
  language=c,
  texcl=true
}


% ---
% Informações de dados para CAPA e FOLHA DE ROSTO
% ---
\titulo{A Linguagem de Programação Go: Estudos de Caso em Alto Desempenho e Programação Paralela}
\autor{Diogo Doreto}
\local{São José dos Campos, SP}
\data{Julho de 2015}
\orientador{Prof. Dr. Alvaro Fazenda}
%\coorientador{Prof. Dr. Beltrano da Silva}
\instituicao{%
  Universidade Federal de São Paulo -- UNIFESP
  \par
  Instituto de Ciência de Tecnologia
  \par
  Bacharelado em Ciência da Computação}
\tipotrabalho{Trabalho de Graduação}
% O preambulo deve conter o tipo do trabalho, o objetivo, 
% o nome da instituição e a área de concentração 
\preambulo{Trabalho de conclusão de curso apresentado ao Instituto de Ciência e Tecnologia – UNIFESP, como parte das atividades para obtenção do título de Bacharel em Ciência da Computação.}
% ---

% informações do PDF
\makeatletter
\hypersetup{
     	%pagebackref=true,
		pdftitle={\@title}, 
		pdfauthor={\@author},
    	pdfsubject={\imprimirpreambulo},
	    pdfcreator={LaTeX with abnTeX2},
		pdfkeywords={abnt}{latex}{abntex}{abntex2}{trabalho acadêmico}, 
		colorlinks=true,       		% false: boxed links; true: colored links
    	linkcolor=blue,          	% color of internal links
    	citecolor=blue,        		% color of links to bibliography
    	filecolor=magenta,      		% color of file links
		urlcolor=blue,
		bookmarksdepth=4
}

\makeatother
% --- 
% --- 
% Espaçamentos entre linhas e parágrafos 
% --- 
% O tamanho do parágrafo é dado por:
\setlength{\parindent}{1.3cm}
% Controle do espaçamento entre um parágrafo e outro:
\setlength{\parskip}{0.2cm}  % tente também \onelineskip
% ---

% compila o indice
% ---
\makeindex
% ---

% ----
% Início do documento
% ----
\begin{document}
% Retira espaço extra obsoleto entre as frases.
\frenchspacing 

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PRÉ-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
% \pretextual
\pagenumbering{Roman}

% ---
% Capa
% ---
\begin{capa}
  \begin{center}
   \includegraphics[width=.25\textwidth]{images/logo-unifesp.pdf}
    \vspace*{\fill}
    
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}
    \vspace*{\fill}
    
    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    
   \imprimirlocal
   \end{center}
\end{capa}

% ---
% Folha de rosto
% (o * indica que haverá a ficha bibliográfica)
% ---
\imprimirfolhaderosto*
% ---

% ---
% Inserir folha de aprovação
% ---
% Isto é um exemplo de Folha de aprovação, elemento obrigatório da NBR
% 14724/2011 (seção 4.2.1.3). Você pode utilizar este modelo até a aprovação
% do trabalho. Após isso, substitua todo o conteúdo deste arquivo por uma
% imagem da página assinada pela banca com o comando abaixo:
%
% \includepdf{folhadeaprovacao_final.pdf}
%
\cleardoublepage
\begin{folhadeaprovacao}
  \begin{center}
    {\ABNTEXchapterfont\large\imprimirautor}

    \vspace*{\fill}\vspace*{\fill}
    {\ABNTEXchapterfont\bfseries\Large\imprimirtitulo}
    \vspace*{\fill}
    
    \hspace{.45\textwidth}
    \begin{minipage}{.5\textwidth}
        \imprimirpreambulo
    \end{minipage}%
    \vspace*{\fill}
   \end{center}
    
   Trabalho aprovado em 01 de Julho de 2015:

   \assinatura{\textbf{\imprimirorientador} \\ Orientador} 
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 1}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 2}
   \assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 3}
   %\assinatura{\textbf{Professor} \\ Convidado 4}
      
   \begin{center}
    \vspace*{0.5cm}
    {\large\imprimirlocal}
    \par
    {\large\imprimirdata}
    \vspace*{1cm}
  \end{center}
  
\end{folhadeaprovacao}
% ---

% ---
% Dedicatória
% ---
\begin{dedicatoria}
   \vspace*{\fill}
   \centering
   \noindent
   \textit{Dedico este trabalho à minha família, que compreensivamente aceitou meus momentos de ausência para a dedicação à minha formação.} \vspace*{\fill}
\end{dedicatoria}
% ---

% ---
% Agradecimentos
% ---
\begin{agradecimentos}
Agradeço primeiramente à minha família e aos meus amigos, que estiveram ao meu lado e me motivaram a sempre seguir avante.

Agradeço aos professores do Instituto de Ciência e Tecnologia da Universidade Federal de São Paulo, que prestativamente colaboraram para minha formação acadêmica.
\end{agradecimentos}
% ---

% ---
% Epígrafe
% ---
\begin{epigrafe}
    \vspace*{\fill}
	\begin{flushright}
    % The future is here. It's just not evenly distributed yet.
    \textit{``O futuro chegou. Ele só não foi distribuído igualmente ainda.''\\
    William Gibson}
	\end{flushright}
\end{epigrafe}
% ---

% ---
% RESUMOS
% ---

% resumo em português
\begin{resumo}
  A linguagem de programação Go foi lançada em 2012 e, nesse curto período de tempo, já acumula algumas histórias de sucesso. Esse trabalho realiza uma análise de desempenho e escalabilidade de programas desenvolvidos em Go no âmbito da computação de alto desempenho em sistemas de memória compartilhada, o qual não se constitui como um dos objetivos da própria linguagem. Essa análise consiste na comparação de desempenho entre programas desenvolvidos em Go e programas desenvolvidos em uma linguagem tradicionalmente usada para esta finalidade: C com OpenMP. Os algoritmos escolhidos para esse comparativo são: cálculo de desvio padrão, cálculo de $ln(2)$ por integração numérica, e uma aplicação do método \textit{Forward-Time Central-Space} em uma discretização de uma equação diferencial parcial.
 
 \vspace{\onelineskip}
    
 \noindent
 \textbf{Palavras-chave}: go. openmp. paralelismo. memória compartilhada.
\end{resumo}

% resumo em inglês
\begin{resumo}[Abstract]
 \begin{otherlanguage*}{english}
   The Go programming language was released in 2012 and in this short period of time is already accumulating some success histories. This work is an analysis of performance and scalability of programs developed with Go within the field of high performance computation on shared memory systems, which is not an objective of the language. This analysis consists in a comparison between performance of Go programs and a language traditionally used for this finality: C with OpenMP. The chosen algorithms for this comparative are: standard deviation calculation, $ln(2)$ calculation using numerical integration, and an application of Forward-Time Central-Space method in a discretization of a partial differential equation.

   \vspace{\onelineskip}
 
   \noindent 
   \textbf{Key-words}: go. openmp. parallelism. shared memory.
 \end{otherlanguage*}
\end{resumo}

% ---
% inserir lista de ilustrações
% ---
\pdfbookmark[0]{\listfigurename}{lof}
\listoffigures*
\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de tabelas
% ---
%\pdfbookmark[0]{\listtablename}{lot}
%\listoftables*
%\cleardoublepage
% ---

% ---
% inserir lista de abreviaturas e siglas
% ---
\begin{siglas}
\item[CPU] \textit{Central Processing Unit}
\item[NIC] \textit{Network Interface Card}
\item[UMA] \textit{Uniform Memory Access}
\item[NUMA] \textit{Non-Uniform Memory Access}
\item[POSIX] \textit{Portable Operating System Interface}
\item[API] \textit{Application Programming Interface}
\item[FTCS] \textit{Forward-Time Central-Space}
\item[TCP] \textit{Transmission Control Protocol}
\item[UCP] \textit{User Datagram Protocol}
\item[HTTP] \textit{Hypertext Transfer Protocol}
\item[RPC] \textit{Remote Procedure Call}
\item[XML] \textit{Extensible Markup Language}
\item[JSON] \textit{JavaScript Object Notation}
\item[ASN.1] \textit{Abstract Syntax Notation One}
\end{siglas}
% ---

% ---
% inserir lista de símbolos
% ---
%\begin{simbolos}
  %\item[$ \Gamma $] Letra grega Gama
  %\item[$ \Lambda $] Lambda
  %\item[$ \zeta $] Letra grega minúscula zeta
  %\item[$ \in $] Pertence
%\end{simbolos}
% ---

% ---
% inserir o sumario
% ---
\pdfbookmark[0]{\contentsname}{toc}
\tableofcontents*
\cleardoublepage
% ---

% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\textual
\pagenumbering{arabic}

% ----------------------------------------------------------
% Introdução
% ----------------------------------------------------------
\chapter{Introdução}
\label{cha:introducao}

Durante muitos anos, o aumento no desempenho das unidades centrais de processamento baseou-se no aumento da frequência de funcionamento das mesmas na execução de operações elementares, entretanto, desde o início dos anos 2000, essa tendência não mais se perpetuou, pois os gastos com energia e emissão de calor passaram dos limites aceitáveis. A solução encontrada foi a de inserir múltiplos núcleos de processamento em um único sistema computacional. As linguagens de programação e os programadores tiveram que se adaptar para que pudessem usufruir de todo o poder computacional disponível.

A programação para múltiplas unidades de processamento não é simples. Existem linguagens que transferem toda a complexidade da tarefa para os programadores e existem as que tentam simplificar a programação. Em meio a esse cenário surge uma nova linguagem de programação chamada Go, como uma resposta à essas linguagens mais antigas e que sofreram diversas adaptações com o passar dos anos, tornando-se grandes e complexas. Go surge com a proposta de ser simples e moderna, ajudando a resolver os principais problemas enfrentados pelos programadores atualmente, como programação concorrente, trabalho em grandes equipes, manutenção em grandes bases de código, tempos de construção de projetos e outros.


\section{Organização Textual}
\label{sec:organizacao_textual}

Esse trabalho segue a seguinte estrutura:

\begin{alineas}
\item \textbf{\autoref{cha:programacao_concorrente}:} Contém uma introdução à programação concorrente. Também são listados as principais bibliotecas para sistemas de memória compartilhada;
\item \textbf{\autoref{cha:a_linguagem_go}:} A linguagem Go é apresentada, com foco na sua abordagem à concorrência. Também são mostradas algumas histórias de sucesso;
\item \textbf{\autoref{cha:estudos_de_casos_com_programas_cientificos}:} São apresentados os testes comparativos realizados entre a linguagem Go e a linguagem C com OpenMP.
\end{alineas}


\chapter{Programação Concorrente}
\label{cha:programacao_concorrente}

O termo concorrência pode ser definido como a aspiração de muitos à posse ou obtenção de algo. No âmbito de sistemas operacionais, ``muitos'' são os processos que competem na utilização de recursos do sistema, e este utiliza-se de variados métodos para suportar os múltiplos fluxos de execução \cite{Tanenbaum:1992:MOS:129206} \cite{Silberschatz:1997:OSC:580960}. A sensação que temos é de que todas as aplicações e tarefas do sistema operacional estão executando simultaneamente. Embora muitos sistemas computacionais atualmente possuam vários processadores, cada processador consegue lidar com apenas uma tarefa por vez.

\begin{citacao}
  Um programa concorrente é um conjunto de programas sequenciais que podem ser executados em paralelo. Nós usamos a palavra \textit{processo} para os programas sequenciais que compõem um programa concorrente e guardamos o termo \textit{programa} para este conjunto de processos \cite[tradução nossa]{Ben-Ari:2006:PCD:1162292}.
\end{citacao}

\citeonline{Ben-Ari:2006:PCD:1162292} distingue também as palavras \textit{paralelo} e \textit{concorrente}, sendo paralelos os sistemas em que diversos programas são executados simultaneamente em diferentes processadores e concorrente sendo usado para um potencial paralelismo, onde as execuções podem, mas não necessitam, se sobrepor.


\section{Sistemas de Memória Compartilhada e Distribuída}
\label{sec:sistemas_de_memoria_compartilhada_e_distribuida}

No que se refere ao \textit{hardware}, a frequência de operação de um processador, conhecido por \textit{clock}, atingiu limites físicos, onde continuar aumentando consumiria níveis excessivos de energia e geraria níveis excessivos de calor. A solução, portanto, para continuar elevando o poder de processamento dos sistemas computacionais é combinar múltiplos processadores \cite{Hill:2008:ALM:1449375.1449387}.

\begin{figure}[htbp]
  \caption{\label{fig:parallel-schemas}Exemplos de arquiteturas de computadores paralelos}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.7\textwidth]{./images/ParallelSchema.pdf}
  \end{center}
  \legend{(a) Típico sistema de memória compartilhada. (b) Sistema de memória distribuída, podendo ser tanto um sistema distribuído de memórias compartilhadas, quanto de sistemas sem compartilhamento, dependendo dos recursos da interface de rede (NIC). Fonte: \citeonline[p. 27]{Dongarra:2003:SPC:941480}}
\end{figure}

\begin{figure}[htbp]
  \caption{\label{fig:shared-memory}Arquiteturas típicas de memória compartilhada}
  \begin{center}
    \includegraphics[width=0.9\textwidth]{./images/shared-memory.pdf}
  \end{center}
  \legend{(a) Computador de acesso à memória uniforme (UMA). (b) Computador de acesso à memória uniforme (UMA) com \textit{caches} e memórias. (c) Computador de acesso à memória não-uniforme (NUMA) com apenas memórias locais. Fonte: \citeonline{Kumar:2002:IPC:600009}}
\end{figure}

Uma maneira comum de classificar arquiteturas de diversos processadores é pelo tipo de acesso à memória, o qual pode ser compartilhado ou distribuído. A \autoref{fig:parallel-schemas} nos mostra exemplos.

A arquitetura mais simples que podemos construir é a de memória distribuída, onde usamos computadores separados interligados por uma rede. O modelo de programação utilizado normalmente consiste em diferentes processos em cada computador se comunicando pelo envio de mensagens \cite{Dongarra:2003:SPC:941480}.

A outra classificação consiste em um espaço de endereçamento virtual de memória comum a todos os processadores, ou seja, um sistema de memória compartilhada. \citeonline{Kumar:2002:IPC:600009} ainda diferencia esses sistemas pelo custo de tempo para um processador acessar qualquer palavra na memória. Se esse custo for constante, a plataforma é classificada como UMA, \textit{Uniform Memory Access}. Por outro lado, se o tempo gasto para acessar umas palavras for maior que outras, então esse sistema é classificado como NUMA, \textit{Non-Uniform Memory Access}. A \autoref{fig:shared-memory} ilustra essas arquiteturas.

\section{Programação de Máquinas com Memória Compartilhada}
\label{sec:programacao_de_maquinas_com_memoria_compartilhada}

Processadores de memória compartilhada são populares devido aos seus modelos de  programação simples e gerais, que permitem um ágil desenvolvimento de \textit{softwares} paralelos que suportam o compartilhamento de código e dados \cite{Tomasevic:1994:HAC:623259.623875}.

Nas seções a seguir são apresentadas algumas bibliotecas cujo objetivo é o de auxiliar o programador a obter o máximo dos múltiplos processadores que tiver a disposição. Usaremos também o código apresentado na \autoref{lst:exemplo-serial} para demonstrar cada técnica de programação. 

\lstinputlisting[float=htb,caption={Exemplo de código serial},label={lst:exemplo-serial}]{./code/ex1-serial-c/main.c}

\subsection{Pthreads}
\label{sub:pthreads}

\textit{Threads} são uma alternativa leve ao uso da divisão de processos em novos processos filhos, ação que chamamos de \textit{fork}. As \textit{threads} são mais eficientes e possuem melhor desempenho. \textit{POSIX threads}, ou apenas Pthreads, é um padrão POSIX que define uma API para criar e manipular \textit{threads} \cite{IEEESocietyStaff:1998:IIT:521353}. Podem ser utilizadas em sistemas do tipo UNIX que se adequem aos padrões POSIX, além de existirem bibliotecas de terceiros para os demais sistemas, como o Windows, mantendo a portabilidade dos códigos desenvolvidos.

A \autoref{lst:pthreads} e a \autoref{lst:pthreads-output} apresentam a alteração necessária no código e a saida correspondente no terminal, respectivamente. A saída demonstra que as tarefas A e B executaram concorrentemente.

\lstinputlisting[float=htb,caption={Pthreads: Exemplo},label={lst:pthreads},lastline=21]{./code/ex1-pthreads/main.c}
\lstinputlisting[float=htb,caption={Pthreads: Resultado},label={lst:pthreads-output}]{./code/ex1-pthreads/output}

No padrão Pthreads existe a definição de funções para sincronização e gerenciamento das \textit{threads}, bem como configurações de comportamento. Podemos dizer que a principal função é a de criação das \textit{threads}, a \texttt{pthread\_create}. Seus parâmetros são:

\begin{alineas}
\item \texttt{pthread\_t *thread}: \\
  Um ponteiro para uma variável do tipo \texttt{pthread\_t}, que será usada para identificar a \textit{thread} que será criada;
\item \texttt{const pthread\_attr\_t *attr}: \\
  Uma estrutura usada para configurar aspectos da criação da \textit{thread}. Se for passado o valor \texttt{NULL} serão usados as configurações padrões;
\item \texttt{void *(*start\_routine) (void *)}: \\
  A \textit{thread} criada iniciará sua execução pela função passada nesse argumento;
\item \texttt{void *arg}: \\
  \texttt{arg} será o único argumento passado para a função \texttt{start\_routine}.
\end{alineas}

Mais informações sobre Pthreads podem ser encontradas executando o comando \texttt{man pthreads} no terminal, além de inúmeros livros e tutoriais disponíveis.

\subsection{OpenMP}
\label{sub:openmp}

De acordo com o site oficial, ``o OpenMP é uma especificação para um conjunto de diretivas de compilador, rotinas de biblioteca, e variáveis de ambiente que podem ser usadas para especificar paralelismo de alto-nível em programas Fortran e C/C++'' \cite{OpenMPFAQ:2015:Online}.

Suas diretivas de alto-nível tornam mais simples o processo de paralelizar um programa, principalmente se houver uma base de códigos já existente. Conforme pode-se ver na \autoref{lst:openmp}, foi necessário apenas citar um arquivo de cabeçalho e inserir duas diretivas para tornar o nosso código serial em concorrente. O resultado podemos ver na \autoref{lst:openmp-output}.

\begin{multicols}{2}
\lstinputlisting[caption={OpenMP: Exemplo},label={lst:openmp},lastline=21]{./code/ex1-openmp/main.c}
\columnbreak
\lstinputlisting[caption={OpenMP: Resultado},label={lst:openmp-output}]{./code/ex1-openmp/output}
\end{multicols}

A diretiva \texttt{parallel sections} apresentada foi utilizada para definir seções independentes no código que poderiam ser paralelizadas. Outra diretiva comum de ser utilizada é a \texttt{parallel for}, que irá paralelizar automaticamente laços paralelizáveis\footnote{É importante notar que nem todos os laços podem ser paralelizados. Um laço onde cada iteração faça uso de um resultado gerado na iteração anterior não pode ser paralelizado, por exemplo.}. A \autoref{lst:omp-for} usa essa diretiva para calcular a soma entre elementos de dois vetores e armazenar o resultado no vetor resultado. Assim, o endereço de memória dos 3 vetores são compartilhados entre todas as \textit{threads} que o OpenMP criar. Não se espera problemas de corrupção dos dados, ou condições de corrida, pois cada \textit{thread} estará modificando uma posição da memória diferente.

\begin{lstlisting}[float=htb,caption={OpenMP: parallel for},label={lst:omp-for}]
#pragma omp parallel for private(i)
for (i = 0; i < qtd_elementos; i++) {
  resultado[i] = vet_a[i] + vet_b[i];
}
\end{lstlisting}

Mas e se a tarefa fosse calcular a somatória de todos os elementos do vetor? Não há problemas em compartilhar memória para operações de leitura, mas para operações de escrita deve-se usar \textit{locks} para impedir que mais de uma \textit{thread} modifique o valor ao mesmo tempo. Porém isso efetivamente serializará uma operação que seria paralelizada. Para evitar que isso aconteça, cada \textit{thread} deve calcular a soma parcial dos elementos que possui em um endereço de memória independente das outras \textit{threads} e depois somar cada soma parcial para obter a soma total. Felizmente o OpenMP realiza essas operações automaticamente através da propriedade \texttt{reduction(<operação>:<variável>)} da diretiva \texttt{parallel for}, como demonstrado na \autoref{lst:omp-red}.

\begin{lstlisting}[float=htb,caption={OpenMP: parallel for - reduction},label={lst:omp-red}]
double soma = 0.0;
#pragma omp parallel for private(i) reduction(+:soma)
for (i = 0; i < qtd_elementos; i++) {
  soma += vetor[i];
}
\end{lstlisting}


\subsection{Java Concurrency API}
\label{sub:java_concurrency_api}

Em um nível mais básico, manipular \textit{threads} em Java é conceitualmente similar à Pthreads. Existem instruções de criação, gerenciamento e sincronização das \textit{threads}. Porém a Java Concurrency API fornece também instruções de alto nível, que gerenciam automaticamente um conjunto de \textit{threads} para o programador \cite{javacapi:2015:online}. Na \autoref{lst:javathreads} temos um exemplo de manipulação manual.

\lstinputlisting[float=htb,caption={Java Concurrency API: Exemplo},label={lst:javathreads},language=java]{./code/ex1-javathreads/main.java}
\lstinputlisting[float=htb,caption={Java Concurrency API: Resultado},label={lst:javathreads-output}]{./code/ex1-javathreads/output}
\FloatBarrier


\subsection{Python Multiprocessing}
\label{sub:python_multiprocessing}

A principal distribuição de Python, a CPython, possui a limitação de que apenas uma \textit{thread} pode executar códigos Python por vez \cite{pythonthreading:2015:online}. Logo, se quisermos usar todo o poder computacional dos múltiplos processadores em nossa máquina, temos que usar subprocessos. \textit{Threads} ainda são úteis em Python quando muitas operações de entrada/saída são utilizadas.

Python possui um módulo chamado \texttt{multiprocessing} que fornece uma API de alto nível para o gerenciamento de múltiplos processos e para a troca de informações entre eles \cite{pythonmp:2015:online}. Embora o módulo suporte o compartilhamento de memória entre os processos, é recomendado evitar e usar a troca de mensagens. A \autoref{lst:python} é um exemplo de uso desse módulo, onde um \texttt{Pipe} é usado como canal de comunicação entre os processos.

\lstinputlisting[float=htb,caption={Python multiprocessing: Exemplo},label={lst:python},language=python]{./code/ex1-python/main.py}
\lstinputlisting[float=htb,caption={Python multiprocessing: Resultado},label={lst:python-output}]{./code/ex1-python/output}


\chapter{A Linguagem Go}
\label{cha:a_linguagem_go}

A linguagem Go é um projeto de código aberto, cuja versão 1.0 foi lançada em 28 de março de 2012. É uma linguagem compilada, concorrente, estaticamente tipada e com gerenciamento de memória automático (com \textit{garbage-collector}). Os objetivos da linguagem consistem em ser eficiente, escalável, produtiva, melhorar o ambiente de trabalho e remover pontos de lentidão e confusão no desenvolvimento de \textit{software}.

A linguagem de programação começou a ser desenvolvida em 2007 para tentar resolver os problemas existentes na infraestrutura de \textit{software} na Google. O cenário da computação atual é muito diferente do cenário existente no momento em que as linguagens mais usadas por eles (em grande parte C++, Java e Python) foram criadas. Os problemas introduzidos por processadores de múltiplos núcleos, sistemas em rede, \textit{clusters} de computação massiva, e pelo modelo de computação web foram adaptados nessas linguagens. E, somando a isso, a escala mudou: hoje os programas de servidores possuem dezenas de milhões de linhas de código, são trabalhados por centenas ou até milhares de programadores, e são atualizados todos os dias. Além disso, os tempos de construção, mesmo em grandes \textit{clusters} de compilação, levam muitos minutos, até mesmo horas \cite{RobPike:2012:Online}.

Os criadores do projeto foram Ken Thompson, Rob Pike e Robert Griesemer. Ken Thompson foi ganhador, juntamente com Dennis Ritchie, do prêmio Turing Award pela implementação do sistema operacional UNIX, também teve participação na criação da linguagem C e foi criador da linguagem B. Ken Thompson e Rob Pike participaram da criação do sistemas operacionais Plan 9 e Inferno e da definição do padrão UTF-8.

Go é um projeto que consiste na especificação da linguagem, a \textit{runtime} responsável pela coleta de lixo e agendamento das \textit{goroutines}, o compilador GC\footnote{Também há o compilador alternativo gccgo, baseado no GCC. Porém, por ter que seguir as datas de lançamentos do próprio GCC, não é atualizado com a mesma frequência.}, uma biblioteca padrão completa, a documentação e um conjunto de ferramentas para construção dos projetos, testes, aquisição de pacotes de terceiros, geração automática de documentação, formatação de código e \textit{profiling}.


\section{Concorrência em Go}
\label{sec:concorrencia_em_go}

O modelo de concorrência implementado em Go é baseado no modelo \textit{Communicating Sequential Process} (CSP), de \citeonline{Hoare:1978:CSP:359576.359585}. Os dois pilares desse modelo são as \textit{goroutines} e os \textit{channels}, ambos explicados a seguir.

Uma \textit{goroutine} é basicamente uma função que executa concorrentemente à outras \textit{goroutines} no mesmo espaço de endereçamento. Para criar uma \textit{goroutine} basta colocar \texttt{go} logo antes da chamada da função, por exemplo: \texttt{go tarefa()}. Elas são multiplexadas em múltiplas \textit{threads} do SO, em um mapeamento N para M. A ideia é esconder do programador as complexidades de criação e gerenciamento de \textit{threads}, assim como ocorre com OpenMP. A principal diferença entre \textit{goroutines} e \textit{threads} está no consumo de memória: enquanto \textit{threads} de sistema podem ocupar até 2MB\footnote{Pthreads tem tamanho padrão de 2MB \cite{manpthreadcreate} e em Java o valor é diferente para cada sistema, mas varia entre 320KB e 1MB \cite{javafaq}.}, as \textit{goroutines} ocupam apenas 2KB \cite{go14releasenotes}. 
Em termos de escalonamento, as \textit{goroutines} se diferenciam por serem agendadas cooperativamente, ao invés de preemptivamente. Adicionalmente, se uma \textit{goroutine} for bloqueada por atividade de rede, \textit{sleep}, operações via \textit{channels} ou por primitivas da biblioteca \textit{sync}, a \textit{thread} em que ela estiver executando não será bloqueada, ao invés disso receberá uma nova \textit{goroutine} para executar.

O \textit{channel} fornece um mecanismo para funções concorrentes se comunicarem, podendo enviar e receber valores do tipo especificado. Em Go são caracterizados pela palavra-chave \texttt{chan} e podem ser de dois tipos: com \textit{buffer} e sem \textit{buffer}. Quando não possuem \textit{buffer}, combinam comunicação com sincronização, pois o envio do valor somente ocorre quando ambos os lados estão prontos para a comunicação, caso contrário o lado pronto bloqueará e aguardará o outro lado. Um \textit{channel} com \textit{buffer} só bloqueia em duas ocasiões, quando tenta-se enviar em um \textit{channel} lotado ou quando tenta-se ler de um \textit{channel} vazio.

\lstinputlisting[float=htb,caption={Concorrência em Go: Exemplo},label={lst:go-ex},language=go]{./code/ex1-go/main.go}

\lstinputlisting[float=htb,caption={Concorrência em Go: \textit{channel} sem \textit{buffer}},label={lst:go-fib},language=go]{./code/go-fib/fib.go}

Na \autoref{lst:go-fib} temos um exemplo de uso de \textit{goroutine} e \textit{channel} para criar um gerador concorrente de números da sequência de Fibonacci. Quando a função \texttt{fibonacci()} é chamada, ela dispara a execução de uma \textit{goroutine} que estará em um laço infinito gerando os números e enviando para o \textit{channel} \texttt{ch}, porém cada iteração do laço somente encerrará quando alguém ler o conteúdo do \textit{channel}. Enquanto não houver leitura do \textit{channel} a \textit{goroutine} ficará bloqueada, sem consumir recursos de processamento.

Adicionalmente, a biblioteca padrão possui o pacote \texttt{sync} que contém outras primitivas de sincronização, caso seja necessário, como por exemplo \texttt{Mutex},  \texttt{RWMutex} (mutex de leitura/escrita), \texttt{WaitGroup} (barreira), entre outras. A \autoref{lst:go-rwmutex} demonstra o uso do \texttt{RWMutex} para proteger acessos concorrentes à um \texttt{map}, que não é \textit{thread-safe}.

\begin{lstlisting}[float=htb,caption={Exemplo de uso de RWMutex},label={lst:go-rwmutex},language=go]
type SafeMap struct {
    values map[string]int64,
    mtx sync.RWMutex
}

func (s *SafeMap) Load(key string) int64 {
    s.mtx.RLock()
    defer s.mtx.RUnlock()
    return s.values[key]
}

func (s *SafeMap) Store(key string, val int64) {
    s.mtx.Lock()
    defer s.mtx.Unlock()
    s.values[key] = val
}

//Exemplo de uso:
func funcaoConcorrente(sm SafeMap) {
    // leitura:
    valor := sm.Load("chave")
    
    // escrita:
    sm.Store("chave", valor)
}
\end{lstlisting}

A biblioteca padrão fornece primitivas atômicas de memória através do pacote \texttt{sync/atomic}, permitindo realizar operações de leitura, escrita, incremento e troca atomicamente. Na \autoref{lst:go-atomic} temos um exemplo de resolução de condição de corrida em uma variável.

\begin{lstlisting}[float=htb,caption={Exemplo de uso do pacote \texttt{sync/atomic}},label={lst:go-atomic},language=go]
type Watchdog struct{ last int64 }

func (w *Watchdog) KeepAlive() {
  atomic.StoreInt64(&w.last, time.Now().UnixNano())
}

func (w *Watchdog) Start() {
  go func() {
    for {
      time.Sleep(time.Second)
      if atomic.LoadInt64(&w.last) < time.Now().Add(-10*time.Second).UnixNano() {
        fmt.Println("No keepalives for 10 seconds. Dying.")
        os.Exit(1)
      }
    }
  }()
}
\end{lstlisting}

Go permite que seja definido em quantas \textit{threads} de sistemas as \textit{goroutines} serão multiplexadas através da função \texttt{runtime.GOMAXPROCS(int)} ou da variável de ambiente \texttt{GOMAXPROCS}, agindo de maneira similar ao OpenMP com \texttt{omp\_num\_threads()} ou \\ \texttt{OMP\_NUM\_THREADS}.


\section{Programação Distribuída em Go}
\label{sec:programacao_distribuida_em_go}

Para a computação distribuída, a biblioteca padrão da linguagem Go provê suporte apenas para a comunicação, sendo essa pelos padrões TCP, UDP, HTTP e RPC. Para transferir dados, os mesmos necessitam ser serializados, e existe suporte para diversos padrões, incluindo XML, JSON, Base64, ASN.1 \cite{go-encoding:2015:online}.

Existem também projetos de terceiros para suprir algumas necessidades. O mais conhecido é o Etcd, um sistema distribuído para armazenar dados com alterações consistentes \cite{etcd:2015:online}. Exemplos de usos incluem descoberta de serviços, eleições de líder, registro de serviços e coordenar processos em um \textit{cluster}.


\chapter{Estudos de Casos com Programas Científicos}
\label{cha:estudos_de_casos_com_programas_cientificos}

O objetivo dos testes desenvolvidos foi verificar o desempenho de programas escritos em Go, visando alto desempenho computacional em sistemas paralelos de memória compartilhada, em comparação com técnicas tradicionais de programação.

A máquina que executa os testes possui o sistema operacional Ubuntu 15.04 de 64 bits, processador Intel\textsuperscript{\textregistered} Core\texttrademark{} i7-4770 CPU @ 3.40GHz (8 núcleos, 4 reais), 1 placa de memória de 8GiB DDR3 @ 1600MHz. A versão utilizada do compilador GCC é a 4.9.2 com OpenMP 4.0, e a versão do Go é a 1.4.2. Os tempos foram calculados através da ferramenta \texttt{perf stat} configurada para 100 execuções de cada algoritmo. Todos os códigos em C foram compilados com a \textit{flag} \texttt{-O3}.


\section{Algoritmo \textit{Forward-Time Central-Space}}
\label{sec:algoritmo_ftcs}

Também conhecido por FTCS, o algoritmo \textit{Forward-Time Central-Space} é um método de diferença finita usado para resolver numericamente a equação de calor e equações parabólicas em derivadas parciais \cite{pletcher1997computational}.

Como exemplo, podemos aplicar o método numérico FTCS para discretizar a seguinte equação de calor de uma dimensão:

\[\frac{\partial u}{\partial t} = \alpha \frac{\partial^2 u}{\partial x^2}\]

\noindent
obtendo:

\[\frac{u^{n+1}_i - u^n_i}{\Delta t} = \frac{\alpha}{\Delta x^2} \left(u^n_{i+1} - 2u^n_i + u^n_{i-1}\right)\]

\noindent
ou, com $r = \frac{\alpha \Delta t}{\Delta x^2}$:

\[u^{n+1}_i = u^n_i + r\left(u^n_{i+1} - 2u^n_i + u^n_{i-1}\right)\]

A \autoref{fig:alg-ftcs} apresenta os resultados das execuções do algoritmo. As implementações podem ser consultadas no \autoref{apd:ftcs}.

\begin{figure}[htbp]
  \caption{\label{fig:alg-ftcs}Algoritmo: FTCS}
  \begin{center}
    \comparecgo{./plotdata/ftcs.dat}
  \end{center}
  \legend{Comparação de desempenho do algoritmo FTCS.}
\end{figure}

O FTCS é um algoritmo que realiza muitos acessos à memória. Em seu laço principal é realizada 4 vezes a leitura de 3 posições diferentes de um vetor. Podemos ver que essa característica impactou negativamente o desempenho da versão desenvolvida em Go. Outro ponto que influencia negativamente o tempo de execução do programa em Go, é o fato de que a linguagem possui verificação de limites de um vetor. É possível desativá-la no momento da compilação, porém, nesse algoritmo, isso resultaria em uma melhora de apenas 10\% no tempo de execução.


\section{Algoritmo $ln(2)$}
\label{sec:algoritmo_ln2}

Um método existente para calcular o logarítmo natural de um número é através da integração numérica. Ele se baseia na seguinte identidade matemática:

\[\int^u_1 \frac{1}{x} \cdot dx = ln(u) \qquad , u > 1\]

Sendo assim, podemos usar o método do trapézio para integração numérica e obter uma aproximação do resultado, conforme demonstrado em pseudocódigo na \autoref{lst:ln2-pseudo}. A \autoref{fig:alg-ln2} apresenta os resultados das execuções do algoritmo. As implementações podem ser consultadas no \autoref{apd:ln2}. Os resultados mostram que Go é competitivo quando o foco está em operações intensivas na CPU.

\begin{lstlisting}[float=htb,caption={Pseudocódigo para cálculo de $ln(u)$},label={lst:ln2-pseudo},keywords={funcao,para,retorna}]
funcao ln(u, iteracoes) {
    passo = (u-1) / iteracoes
    para (i = 0; i < iteracoes; i++) {
        x = 1 + i*passo
        soma = soma + 0.5 * (1/x + 1/(x+passo))
    }
    retorna soma * passo
}
\end{lstlisting}

\begin{figure}[htbp]
  \caption{\label{fig:alg-ln2}Algoritmo: $ln(2)$}
  \begin{center}
    \comparecgo{./plotdata/ln2.dat}
  \end{center}
  \legend{Comparação de desempenho do algoritmo $ln(2)$.}
\end{figure}


\section{Algoritmo Desvio Padrão}
\label{sec:algoritmo_desvio_padrao}

O desvio padrão é uma medida usada em estatística para quantificar a dispersão em um conjunto de dados. Considerando um conjunto $x$ de $N$ elementos, ele é definido conforme a seguinte expressão:


\[\sigma = \sqrt{\frac{1}{N} \sum^N_{i=1} \left(x_i-\mu\right)^2} \qquad , \text{onde } \mu = \frac{1}{N} \sum^N_{i=1} x_i\]

A \autoref{fig:alg-desvp} apresenta os resultados das execuções do algoritmo. As implementações podem ser consultadas no \autoref{apd:desvio_padrao}. Os resultados demonstram que esse teste foi inconclusivo, pois a CPU consegue realizar os cálculos à uma velocidade suficiente para fazer com que a sobrecarga de paralelizar as operações limite a escalabilidade de ambas implementações.

\begin{figure}[htbp]
  \caption{\label{fig:alg-desvp}Algoritmo: Desvio Padrão}
  \begin{center}
    \comparecgo{./plotdata/desvp.dat}
  \end{center}
  \legend{Comparação de desempenho do algoritmo desvio padrão.}
\end{figure}



% ---
% Finaliza a parte no bookmark do PDF, para que se inicie o bookmark na raiz
% ---
\bookmarksetup{startatroot}% 
% ---

% ---
% Conclusão
% ---
\chapter{Conclusão}

O cenário atual da computação de alto desempenho demanda programas que consigam fazer o uso eficiente dos múltiplos recursos computacionais disponíveis no sistema. Linguagens de programação tradicionais, como C e Fortran, bem como o padrão OpenMP aplicado as mesmas, já estão consolidadas na área, porém novas linguagens surgem para tentar solucionar pontos de desconforto de programadores.

A linguagem Go, lançada em 2012, vem com a proposta de ser eficiente na computação e produtiva para programadores. O seu uso na computação científica não é um objetivo buscado pelos desenvolvedores da linguagem, entretanto, os resultados obtidos com esse trabalho demonstram que ela pode se tornar uma alternativa viável no futuro, bem como servir de plataforma didática para ensino de programação paralela. Programas cuja principal demanda está diretamente relacionada apenas a operações aritméticas em CPU, sem fazer uso intensivo de acesso a dados em memória, como o algoritmo para calcular a função $ln(2)$ por integração numérica, conseguem desempenho muito semelhante a programas desenvolvidos em C. Por outro lado, programas que demandem, além de operações aritméticas, o acesso frequente à dados em memória, como o FTCS, apresentam desempenho claramente inferior. Entretanto, cabe lembrar que a linguagem está sendo ativamente desenvolvida e futuras otimizações focadas em desempenho estão planejadas.

Como extensões a este trabalho, planeja-se realizar testes com a linguagem Go com programas paralelos utilizados em sistemas de memória distribuída e comparar o desempenho com programas seguindo o padrão MPI. Além disto, novos testes que permitam estabelecer as causas de baixo desempenho de algumas aplicações, particularmente relacionadas ao acesso frequente à dados em memória, estão planejados.


% ----------------------------------------------------------
% ELEMENTOS PÓS-TEXTUAIS
% ----------------------------------------------------------
\postextual


% ----------------------------------------------------------
% Referências bibliográficas
% ----------------------------------------------------------
%\bibliographystyle{plain}
\bibliography{references}

% ----------------------------------------------------------
% Glossário
% ----------------------------------------------------------
%
% Consulte o manual da classe abntex2 para orientações sobre o glossário.
%
%\glossary

% ----------------------------------------------------------
% Apêndices
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os apêndices
% ---
\begin{apendicesenv}

% Imprime uma página indicando o início dos apêndices
\partapendices

\chapter{Algoritmo FTCS}
\label{apd:ftcs}

\lstinputlisting[caption={Implementação do algoritmo FTCS na linguagem C},language=c]{./code/ftcs/main.c}
\lstinputlisting[caption={Implementação do algoritmo FTCS na linguagem Go},language=go]{./code/ftcs/main.go}


\chapter{Algoritmo $ln(2)$}
\label{apd:ln2}

\lstinputlisting[caption={Implementação do algoritmo $ln(2)$ na linguagem C},language=c]{./code/ln2/main.c}
\lstinputlisting[caption={Implementação do algoritmo $ln(2)$ na linguagem Go},language=go]{./code/ln2/main.go}


\chapter{Algoritmo Desvio Padrão}
\label{apd:desvio_padrao}

\lstinputlisting[caption={Implementação do algoritmo Desvio Padrão na linguagem C},language=c]{./code/desvp/main.c}
\lstinputlisting[caption={Implementação do algoritmo Desvio Padrão na linguagem Go},language=go]{./code/desvp/main.go}


\end{apendicesenv}
% ---


% ----------------------------------------------------------
% Anexos
% ----------------------------------------------------------

% ---
% Inicia os anexos
% ---
%\begin{anexosenv}

% Imprime uma página indicando o início dos anexos
%\partanexos

% ---
%\chapter{Título do Anexo}
% ---

%\end{anexosenv}

\end{document}
